1. Introduction 
Geagte Voorsitter 
Dames en Here 
1.1 Baie dankie vir die uitnodiging om u vandag te besoek. Die mense van die Noord- Kaap le my baie naby aan die hart en die verwelkomings wat ek hier ontvang is altyd bale spesiaal. 
1.2 U woon in n gebied waar droogte gereeld n meeloper is. Soms kan hierdie wereld bitter hard wees en ek weet dat bale van u nie altyd weet waar die lewensmiddele om voort te gaan, en na u kinders om te sien, vandaan sal kom nie. Tog weet ek dat u hierdie wereld baie lief het; u het geleer om naby die grond te lewe en met geloof en afwagting te bid vir reen. Die 
Oranjerivier is soos n groot lewegende aar en u leef en werk saam met die gang van die seisoene. 
1.3 U weet hoe om in moeilike omstandighede, wanneer die gras en bossies op die wye vlaktes verdor en die droe winde net stof bring, aan te hou met hoop. Ons almal in Suid-Afrika moet leer om so te hoop, want ek is daarvan oortuig dat die hoop wat ons het vir 'n beter toekoms ons nie sal beskaam nie. 
2 The Importance of Local Government Elections 
2.1 This period of local government elections is a time of great hope for the people of South Africa. It is a time to contemplate the one and a half years since the historic April elections and to view the challenges that lie ahead. It is in this spirit that I address you today. 
2.2 The majority of people in this province chose the ANC to lead the country and the Northern Cape. I would like to take this opportunity to congratulate them for this contribution to our victory. They did so because the ANC represents the hopes and aspirations of South Africans. 
2.3 The ANC has a plan to improve people's lives and local government forms the last tier in that plan. It is through democratic local government that communities will be empowered to make decisions that affect them where they live. It is through local government that communities have greater access to all levels of government. With the ANC in local government, communities can make a better life for themselves. 
3. Die ANC staan vir eenheid 
3.1 Die ANC het n lang en trotse geskiedenis van om gemeenskappe te verenig. 'n Verenigde stem is absoluut noodsaaklik ten einde ons gemeenskappe op te bou en te ontwikkel. Dit is slegs deurmiddel van eenheid wat ons werklik vorentoe sal kan beweeg en van ons gemeenskappe stabiele en veilige plekke sal maak. 
3.2 Daar is egter sekere elemente in ons gemeenskappe wat poog om ons te verdeel op rassistiese en etniese gronde. Sulke optrede kan ons legs terugsit en die pas van verandering vertraag wat nodig is om die lewens van ons mense te verbeter. Die ANC, tesame met die meerderheid van mense in hierdie provinsie het het 'n duidelike visie van n reenboognasie, wat beteken dat al ons mense saam as Suid-Afrikaners moet saamwerk tot voordeel van ons almal. 
3.3 Die besluit van die ANC om Afrikaans tesame met die tien ander tale van ons land amptelike status te verleen, is n aanduiding van ons diepe toewyding om die verskillende kulture en tale in ons land te behou en te beskerm. Solank as wat die ANC bestaan sal daar in hierdie land n plek wees vir alle Suid-Afrikaners. Vanaf ons eerste bestaansjare het ANC ons beleid geskoei op die beginsels van eenheid en gelykheid en niemand sal daarin slaag om ons daarvan te laat afsien nie. 
3.4 Wanneer die ANC praat van regstellende aksie, dan praat ons van die bemagtiging van almal wat in die verlede deur apartheid onderdruk en terug gehou is. Dit sluit in Kleurlingmense, Indiers, Africans en alle vroue en beteken dat aan u almal die geleentheid gebied moet word om u voile potensiaal te bereik. Dit beteken egter nie dat ons werksgeleenthede sal wegneem nie. Inteendeel, dit beteken juis dat dat nuwe werksgeleenthede geskep sal word vir almal wat voorheen deur apartheid onderdruk is. 
3.5 Diegene wat beweer dat regstellende aksie slegs daar is om Africans te bevoordeel is doelbewustelik besig om ons beleid verdraai en hulle probeer om ons gemeenskappe te verdeel. Wat hulle se is n blatante verdraaing van die beleid van die ANC en van die Regering van Nasionale Eenheid. 
3.6 Die ANC het al die mense, ongeag taal en kultuur, verenig in die stryd teen apartheid. Ons moet nou voortbou op daardie eenheid en dit positief aanwend in hierdie periode van heropbou en ontwikkeling. 
3.7 Op 'n plaaslike vlak is die ANC ook daartoe verbind om die verdeeldhede van die verlede vir eens en vir altyd uit te wis. Die ANC is sinoniem met die stryd vir eenheid en geregtigheid vir al ons mense. U almal is ons venote in hierdie tyd van verandering. 
4. The ANC is not anti-religion 
4.1 It has come to my attention that there are other political parties, among them the National Party, who are spreading blatant lies with regards to the ANC's position concerning religion. They try to claim that the ANC is anti-religion. Here in the Northern Cape they are specifically spreading rumours that we are against the Christian faith. Nothing can be further removed from the truth. How can the ANC that always opens our meeting with prayer, be against religion? Today here we also opened this meeting with prayer and asked for God's mercy and blessing for our work. 
4.2 Hoe kan iemand soos ek wat die produk is van Sendingonderwys ooit gekant wees teen goedsdiens? Dit lyk my dat party mense geen selfrespek meer het the en vir niks sal stuit om met goedkoop leuns stemme to probeer werf 
4.3 Interresant genoeg is die Nasionale Party een van die grootste sondebokke onderwyl dit hulle is wat tydens die grondwetlike onderhandelinge probeer verhoed het dat Kodesa 2 met gebede van al die gelowe in ons land ge-open sou word. Dit was die ANC wat vasgeskop het en daarop aangedring het dat ons nie sonder die ondersteuning van daardie gebede kon voortgaan nie. 
4.4 Dit het ook onder my aandag gekom dat daar 'n klein politieke partytjie is, wat aanvoer dat dit 'n Christelike party is, maar hulle word finansieel aan die lewe gehou deur die Nasionale Party en konserwatiewe groepe wat die ou apartheid regime tot in sy laaste doodsnikke ondersteun het. 'n Mens wonder wat hul werklike oogmerke is, dit kan nie werklik die bevordering van die Christelike geloof wees nie. Hoe kan dit hulle oogmerk wees as hul vriende die aanhangers van apartheid is, wat n absolute negering van Christenskap is - 'n sonde en kettery? 
4.5 Die Nasionale Party en hul handlangers versprei stories dat die ANC teen gesonde familiewaardes en 'n morele standaarde is. Tog is dit die ANC wat bitter hard geveg het om te verseker dat ons ontslae raak van paswette, gedwonge verskuiwings, trekarbeid en die Groepsgebiede Wet; alles beleidsrigtings van die NP wat ons mense se families uitmekaar geskeur het en ons kinders hulle regmatige toekoms probeer ontneem het. Niks kan meer immoreel wees as dit nie! 
4.6 Dit is die Nasionale Party wat Christenskap misbruik het en met die sogenaamde teologie van apartheid probeer het om die onverededigbare te probeer regverdig. Daardeur het hulle godsdiens onmeetbare skade berokken en die ANC doen nou aides in ons vermoe om deur middel van ons beleid van godsdiensvryheid en die Handves van Menseregte, wat almal se reg tot vryheid van geloof en keuse te beskerm, te verhoed dat ons mense se diepe geloofsoortuigings ooit weer so misbruik sal word. 
4.7 Soos ek vandag hier voor u staan maak ek n plegtige belofte dat die ANC u reg tot aanbidding en uitlewing van u geloof oral in Suid-Afrika sal beskerm. Ons bid dan saam met u. Ons het godsdiens nodig om ons te help om die regte politieke en morele besluite te neem en soos vir alle Suid-Afrikaners staan my deur altyd oop om te luister na die belydenis en geloofsoortuigings van al Suid-Afrika se gelowiges. 
5. ANC candidates have a record 
5.1 I salute the good ground work that has been done by the non-statutory component of the Upington TLC. You have exposed corruption and merciless high rates and taxes imposed by the old apartheid local government. You achieved this because of your commitment to the people of this community. 
5.2 And now, in the spirit of Masakhane, we must take this locality forward. We can no longer allow our rates and taxes to be paid to subsidise those who are not paying. Rates and taxes must be spent on developing our areas. Part of the responsibility of democracy is paying for services so that communities can develop. 
5.3 The ANC has a plan for this locality and for other localities in the region. The ANC candidates standing in your area have always worked and sacrificed for the people of this community. As ANC councilors they will ensure that the resources of local government are used to benefit all the people. This can be achieved because the ANC candidates have a track record of involving communities in decision-making, being accountable to communities, and reporting back on all decisions that have been taken. 
5.4 Together with the ANC in local government, you can make a better life where you live. Together with the ANC, you can ensure that this locality lives up to its name - Progress. 
6. Conclusion - The ANC involves you 
6.1 In just under six weeks, South Africans will be voting in the local government elections. The ANC has fought for democracy with the people of South Africa. That X which you mark on your ballot paper indicates the commitment and responsibilities that come with democracy. 
6.2 Democracy is something we have to keep working for. An important part of democracy is the right to vote. It is equally important to be involved in community development after the election. And the ANC, with your help, will keep the community involved. 
6.3 The ANC has a long history of struggle. The ANC has a record of commitment to the aspirations of the people of South Africa. It is in this tradition that the ANC will work in local government. It is people on the ground, together with the ANC, who will make the RDP work in every corner of our land. 
6.4 Wanneer u tydens die plaaslike regeringsverkiesings vir ons ANC kandidate to stem sal u stem vir werklike ontwikkeling, verandering en gemenskapsbemagtiging. Tesame met die ANC kan u `n beter lewe vir uself opbou reg hier waar u woon. Kom ons laat dit gebeur hier in Upington. Kom ons laat dit dwarsdeur die Noord-Kaap gebeur!