Taking stock at mid-term 
1. Half way through the first term of the ANC-led government's mandate, we can say that, despite many difficulties, what we dreamed about in the first half of this century; what we mapped out at Kliptown in 1955; what we planned and theorised about in the difficult years of the 60s, 70s and 80s - that is where we are today. 
A national democratic revolutionary transformation 
1. In the last two-and-a-half years we have steadily consolidated the democratic breakthrough of April 1994. We have implemented electoral democracy from national to local level. We have piloted one of the most progressive constitutions 
in the world. The national assembly is functioning, more and more, as a robust tribune of the people. 
2. We have made sweeping gains towards nation-building and reconciliation. We have prevented a descent into civil war. We have acted firmly to reduce political violence in KwaZulu/Natal to a minimum. 
3. We have, through the judiciary, dared to put on trial some of the most senior generals from the apartheid past. It is true that General Malan and his co-accused were found not guilty and we respect the court's decision. But in putting the generals on trial we sent a powerful message: "No-one is above the law in our country." This message, no doubt, contributed to the snowballing of amnesty application and confession from former apartheid security personnel. 
4. For us, being in government is mainly about building the material and social conditions for a single nation. The huge inequalities in our society hamper the possibilities of building a common sense of nationhood. 
5. But we are making progress. Already the lives of millions have been improved by gaining access to such basic necessities as clean water, electricity, school-feeding and health-care. We have turned the economy from stagnation into a 
long-term upswing. Massive investment projects - 20 of them presently (are) underway and each costing more than half-a-billion Rand, from Richards Bay to Saldanha Bay - are part of this. These projects, like the the massive Maputo Development Corridor are not just economic - they are integral to building our nation and our region. 
6 Perhaps more significant still, away from the national limelight, communities throughout South Africa are beehives of activity. Streets are being tarred, refuse collection improved, schools are being renovated, clinics are being built and 
upgraded. Even on the housing front, where progress has inevitably been slow, construction is coming on stream. 
Let us not be defensive 
1. Our achievements, as the ANC, are very significant. We often fail to claim our own victories. At the same time, however, it is the mark of a serious political movement that we are prepared to be open, honest and self-critical where necessary. 
2. We have, as the ANC-led alliance, learnt much these last two-and-a-half years. Our movement should act as a forum for collective learning, in which we share experiences, learn from each other, assess what has been happening, and empower each other. This also means there must be space for debate within our ANC and between the ANC and its allies. 
3. We have, of course, made unintentional mistakes. On occasions we have been too defensive. The question is not so much whether one makes mistakes or not, but rather whether, as an organisation, we are prepared to admit mistakes, and to learn from and quickly rectify them. 
Building our organisations 
1. We would all admit that the organisational state of affairs in the ANC and its allied formations often leaves much to be desired. No doubt, the large-scale re-deployment of thousands of cadres over these last two-and-a-half years has helped 
weaken organisational capacity. 
2. But we all know that a great deal of energy hasoften been consumed on intra-organisational leadership rivalries, personality squabbles and factionalism. The Free State situation is not the only example of this. Of course, healthy competition between individuals for election to posts is a natural part of any democratic organisation. But when personal competition starts to absorb all one's energies, when political programmes are forgotten, and when solid grassroots work is neglected, then matters become very serious. 
3. The ANC has long and proud traditions of placing the organisation above individuals, of mutual respect for one another. We defeated apartheid because we have always tried to build the collective. 
4. As we move in 1997 to the ANC's crucial December National Conference, let us put politics above personalities, programme above individualism. Let us resolve to do hard work on the ground instead of embroiling ourselves in paralysing factionalism. 
A clear programme of action for 1997 
1. The recent NEC meeting endorsed important proposals for campaigns in the coming year. In particular, we decided that Masakhane must be greatly broadened in its scope. Rent and service payment is indeed very important; but Masakhane is more than a payments campaign. It is about the all-round active participation of our people in the reconstruction and development of our country. 
2. To this end we are planning Masakhane weekends early next year. At the community level, throughout the country, we will mobilise people to become involved in development work - school renovations, community clean-ups, anti-crime drives, and so forth. We plan to deploy all leaders in the process. We also plan, through our local councilors, to introduce the practice of participatory budgeting at the local level. By this we mean communities taking part in developing local budgets and setting priorities. 
3. All of this will only be possible if we have functioning ANC, alliance and MDM structures on the ground. We also know from our years of struggle, that it is precisely around such concrete programmes that organisation is renewed and sustained. 
4. We need to establish dynamic processes and fora for consultation and co-operation between members of the alliance in the province. The current relationship of the alliance is less than desirable. Let us, while we remain independent members of the alliance, act in ways that strengthen the alliance and not play in the hands of our detractors who wish to weaken or at best sever this strategic marriage. 
Northern Cape ANC Provincial Conference 
1. In approaching this Provincial Conference it is also appropriate that we consider our electoral performance in this province. We have certainly made very important progress. And we have gained valuable experience. The local 
government election results highlight some important consideration for our organisation. 
2. The first relates to our capacity as an organisation to mobilise our supporters to come out and vote. While it is true that there were administrative problems (registration problems; queues at voting stations and difficulties with transport) we cannot pretend that our own organisational weakness do not exist, and we need to address them. 
3. We must ask why the turnout in local government elections was so low when our message was that local government is critical for democracy, delivery and community upliftment! The reality is that sustained interest in elections will only be forged if communities are not simply passive recipients of change, but actually take part in decision-making about delivery. 
4 A second point relates to our profile in the so-called "minority" areas, particularly white and coloured areas. The mportance of an ANC presence in these areas relates closely to our programme of nation-building, based on our deep commitment to non-racialism. We need to develop a well conceived strategy to address our weaknesses in winning these areas over to the 
democratic alliance. 
A better life for all 
1. At the end of the day, the mission of the ANC and the broader movement it leads remains the transformation our country. We have to give concrete meaning to our slogan: "A better life to all". 
2. The opportunities are great. The challenges are real. The ANC has only partially realised its full potential. 
3. Keeping faith with our traditions, in the coming weeks, months and years, we shall, collectively, I am sure, truly consolidate our gains.
Om halfpad in die regeringstermyn bestek op te neem 
1. Noudat ons halfpad deur die ANC meerderheidsregering se mandaat is, kan ons sê dat ten spyte van heelwat probleme ons tog daarin geslaag het am baie te bereik van waaroor ons tydens die eerste helfte van die eeu gedroom het. 
Dit wat ons uitgespel het by Kliptown in 1955 en waaroor ons geteoretiseer het in die moeilike jare van die 60's, 70's en 80's is besig om uiteindelik waar te word. 
Nasionaal, demokratiese rewolusionêre verandering 
1. Gedurende die laaste twee en 'n half jaar het ons doelgerig die demokratiese deurbraak van April 1994 gekonsolideer. Ons bet daarin geslaag om werklike demokratiese strukture op nasionale, provinsiale en plaaslike vlak te skep. Ons het een 
van die mees progressiewe Grondwette in die wereld in die Konstitusionele Vergadering aanvaar, 
Die Nasionale Vergadering word elke dag 'n meer effektiewe verteenwoordiger van alle Suid Afrikaners. 
2. Ons het inderdaad groot vordering gemaak met versoening en om 'n Suid-Afrikaanse nasie te bou. Gevolglik het ons daarin geslaag om 'n burgeroorlog te verhoed on en ons het ook daarin geslaag om met vasbeslotenheid politieke geweld in KwaZulu/Natal tot 'n minimum te beperk. 
3. Ons regstelsel het een van die mees senior generaals van die apartheidsera voor die hof gedaag. Dit is waar dat Generaal Malan en sy mede-beskuldigdes nie skuldig bevind is nie; maar ons het 'n baie belangrike boodskap uitgestuur dat niemand bo die wet verhef is nie. Hierdie boodskap het beslis bygedra tot die groeiende aantal oud-lede van die 
apartheid veiligheidsmagte, wat nou begin om aansoek te doen vir vrywaring. 
4. Vir ons is die belangrikste taak van om in die regering to wees, om die materiële en sosiale voorwaardes daar te stel, wat sal voldoen aan die voorwaardes van wat nodig is om 'n verenigde nasie to onderhou. Een van die grootste probleme is die 
geweldige ekonomiese en sosiale ongelykhede in ons gemeenskappe. 
5. Ten spyte van al die struikelblokke hou ons aan om vordering te maak. Ons het alreeds daarin geslaag om die lewens van miljoene mense te verbeter deur aan hulle toegang te verleen tot sulke basiese noodsaaklikhede soos skoon water, 
elektrisiteit, skoolvoeding en gesondheidsorg. Tesame hiermee het ons daarin geslaag om die ekonomie te stimuleer en langtermyn groei te verseker. Daar is 'n aantal massiewe beleggings projekte, onder andere 20 waarvan elk beleggings 
van meer as 'n half biljoen rand insluit. Hierdie projekte strek vanaf Richards Baai oor die breedte van ons land tot by Saldanha, Baai. Ons moet onthou dat hierdie projekte nie net ekonomies van aard is nie, hulle is 'n integrale deel van wat nodig is om ons land en ons nasie en ons provinsies op te bou. 
6. Wat moontlik nog belangriker is, alhoewel dit nie soveel in die kalklig is nie, is dat daar plaaslike gemeenskappe oral in Suid-Afrika is wat mierneste van aktiwiteit is. Strate word geteer, vullis verwydering bet verbeter, skole word opgeknap, en 
klinieke word gebou en opgegradeer. Selfs op die behuisingsfront, waar vordering onafwendbaar stadig was, is konstruksie programme besig om op dreef te kom. 
Daar is geen rede om op die verdediging te wees nie 
1. Wat ons as ANC bereik het is van die uiterste belang vir Suid-Afrika. Maar dit is terselfdertyd die karaktertrek van 'n ernstige politieke organisasie dat ons beried is om openlik en eerlik self-krities to wees wanneer dit nodig is. 
2. Ons as die aliansie, onder leiding van die ANC, het ontsettend baie geleer tydens die laaste twee jaar. Dit is uiters belangrik dat ons beweging ook sal moet dien as 'n forum van kollektiewe onderrig, waar ons van mekaar se foute kan leer en ons mekaar kan bemagtig. Dit beteken dus ook dat daar ruimte moet wees vir debat binne die ANC en ook tussen die ANC en ons alliansie vennote. 
3. Ons het natuurlik ook onbedoelde foute gemaak. Daar was tye wat ons te veel op die verdedidiging was. Die kern van die saak is egter nie of ons foute gemaak het nie; maar dat ons bereid is one die foute te erken en bereid is om te leer hoe om hulle so vinnig moontlik reg te stet. 
Om ons organisasies te versterk en uit te bou 
1. Ek glo dat ons almal sal erken dat die stand van organisasie in die ANC en in ons alliansie-vennote dikwels baie te wense oorlaat. Uiteraard het die grootskaalse verskuiwing van duisende kaders gedurende die laaste twee en 'n half jaar daartoe bygedra het om ons organisatoriese vermoë te verswak. 
2. Maar ons almal weet dat `n groot deel van ons energie gereeld verteer is deur intra-organisatoriese leierskap wedywering, persoonlikheidsverskille, en faksionalisme. Die Vrystaat is nie enigste voorbeeld hiervan nie. Natuurlik is gesonde kompetisie tussen indiwidue vir verkose posisies ‘n natuurlike deel van enige demokratiese organisasie. Wanneer kompetisie begin om al ons energie te absorbeer, politieke programme, en grassroots werk, verwaarloos word, dan word dit `n ernstige situasie. 
3. Die ANC het oor dekades heen trotse tradisies opgebou wat die organisasie bo indiwidue plaas, en wedersydse respek vir mekaar verseker. Ons het apartheid oorwin omdat ons altyd probeer het om die kollektiewe karakter van ons organisasie voorop te stel. 
4. Op weg na die ANC se belangrike Nasionale Konferensie in Desember, laat ons politiek bo persoonlikhede stel, programme bo indiwidualisme. Laat ons voorneme wees om hard te werk op grondvlak eerder as om 
verstrengel te raak in verlammende faksie-geskille. 
‘n Duidelike plan van aksie vir 1997 
1. Die onlangse NEC-vergadering het belangrike voorstelle vir veldtogte vir die volgende jaar, goedgekeur. In besonder, het ons besluit dat Masakhane aansienlik uitgebrei moet word. Huur en dienste gelde is beslis belangrik, maar Masakhane is meer as net 'n betalings veldtog. Dit gaan oor die volle aktiewe deelname van ons mense in die heropbou en ontwikkelling van ons land. 
2. Dus beplan ons Masakhane naweke vroeg in volgende jaar. Op gemeenskapsvlak dwarsoor die land, gaan mense gemobiliseer word om betrokke te raak by ontwikkelingswerk - die opknap van skoolgeboue, skoonmaak-veldtogte, misdaads-bestryding, ensovoorts. Ons beplan om alle leiers ook te betrek by die proses. Deur ons plaaslike raadslede beplan ons om die idee van deelnemende begroting te bevorder, wat gemeenskappe sal betrek by die opstel van plaaslike begrotings en bepaling van prioriteite. 
3. D it alles is slegs moontlik as ons funksionerende ANC-, alliansie-, en MDM- strukture op grondvlak het. Ons weet ook, van ons jare in die stryd, dat dit presies is rondom sulke konkrete programme dat organisasie hernu en instand gehou word. 
4. Dinamiese prosesse en forums vir konsultasie samewerking tussen lede van die alliansie in die provinsie, moet daargestel word. Die huidige verhouding van die alliansie is onbevredigend. Laat ons, terwyl ons onafhanklike lede van die alliansie bly, so optree dat die alliansie verstewig word, en nie in die hande van ons opponents inspeel, wat die strategiese verhouding wil verswak en vemietig, nie. 
Noord-Kaap ANC Provinsiale Konferensie 
1. In die aanloop tot die Provinsiale Konferensie, is dit gepas dat ons die uitslae van die verkiesings beskou. Ons het sekerlik belangrike vordering gemaak. En ons het waardevolle ervaring opgedoen. Die plaaslike regerings verkiesings 
uitslae beklemtoon sekere belangrike oorwegings vir ons organisasie. 
2. Die eerste oorweging is ons vermoë as organisasie om ons ondersteuners te mobiliseer om te gam stem. Terwyl dit waar is dat daar administratiewe probleme was (registrasie, toue by stemlokale, en vervoerprobleme), kan ons nie ons eie organisatoriese swakhede ontken nie, en ons moet hulle aanspreek. 
3. Die vraag is hoekom die opkoms so swak was as ons boodskap dan was dat plaaslike regering uiters belangrik is vir demokrasie, lewering van dienste, en gemeenskaps-opheffing! In werklikheid is die enigste manier om volgehoue 
belangstelling in verkiesings te bevorder, dat gemeenskappe nie bloot passiewe ontvangers van veranderinge is nie, maar deelneem in die besluitnemings-proses. 
4. Die tweede oorweging het te make met ons profiel in sogenaamde minderheids-gebiede, veral wit- en kleurling-gebiede. Die belang van 'n ANC-teenwoordigheid in hierdie gebiede, is verwant aan ons program van nasie-bou, gebaseer op ons diep toewyding aan die beginsel van nie-rassigheid. Ons moet 'n goed-deurdagte strategie ontwikkel om ons swakhede in hierdie gebiede aan te spreek. 
‘n Beter lewe vir almal 
1. Uiteindelik is en bly, die missie van die ANC en die wyer beweging wat dit lei, die transformasie van ons land. Ons moet konkrete betekenis gee aan die slagspreuk '"n Beter lewe vir almal". 
2. Die geleenthede is groot. Die uitdagings is werklik, Die ANC het slegs gedeeltelik volle potensiaal verwesenlik. 
3. Getrou aan ons tradisies, sal ons saam, in die komende weke, maande en jare, werklik dit wat ons verwerf het, konsolideer.